\section{Introducción}

En la actualidad, cuando se habla de redes sociales, se encuentra este concepto asociado con el uso masivo de algunas aplicaciones de internet como Facebook, Twitter o Instagram; esto no sorprende cuando se evidencia el gran impacto que dichas herramientas han tenido en la vida cotidiana de las personas y el lugar cada vez más importante que ocupan en la comunicación entre millones de individuos cada día. A pesar de esto, cuando en ciencias sociales se habla de redes sociales se hace referencia a algo muy diferente. El uso del concepto de red social antecede al desarrollo de estas tecnologías, de hecho, se retrotrae a varias décadas atrás, mucho antes de la "explosión" de internet.
Para la ciencia, el concepto de red social hace referencia a un conjunto finito de actores y las relaciones que los vinculan, asimismo, las redes sociales son consideradas estructuras sociales dónde se producen procesos de comunicación y transacción entre personas. Así entendidas, se tiene evidencia de la existencia de redes sociales que se retrotrae a miles de años atrás en la historia, junto a la formación de las primeras comunidades humanas.

Las redes de conocimiento se integran por un grupo de personas que, de modo formal o informal, esporádicamente, de tiempo parcial o completo, trabajan con un interés o intereses comunes y enfocan sus acciones en la construcción, desarrollo y socialización de conocimientos. Han sido definidas por diversos autores, con características y objetivos similares. Las variaciones están en dependencia de las particularidades y necesidades del contexto donde se originan. 

Conectar personas en forma individual o grupal mediante una variedad de formas es una importante fuente de nuevas ideas y ayuda a las organizaciones a extender y desarrollar sus capacidades.  En  este  sentido,  las  redes  sociales  aportan  a  la  sociedad  la  formación  de  lazos  que incrementan confianza y mejoran los esquemas de comunicación; interdependencia entre los procesos de aprendizaje, resolución de problemas o adquisición de conocimiento; valoración de las relaciones de carácter social más que individual; facilidad para encontrar información, conocimiento o a quien lo tiene; motivación para cooperar; reconocimiento y colaboración colectiva; reputación social y sentido de pertenencia; y, diversidad y complementariedad en la información, el conocimiento, las perspectivas y las experiencias \cite{santana2011redes}. El análisis de redes sociales (o SNA por sus siglas en inglés de Social Network Analysis) constituye una herramienta altamente asistida al proveer la identificación del capital humano; así como, el análisis y mejora continua de los flujos de conocimiento \cite{medina2020procedimiento}.

Desde su surgimiento el SNA, permite detectar cómo fluye el conocimiento a través de la organización; conocer el nivel de compartimiento de la información, conocimiento, ideas que intercambian estas personas, el nivel de confianza entre ellos y nivel de aceptación por parte de la organización en relación con estos intercambios.
Todo ello, aparejado con el auge de las tecnologías de la información, del uso de las redes sociales y herramientas informáticas de la web, hace que las redes sociales, y su análisis, sea una temática de gran actualidad.

Para poder estudiar las redes sociales, el SNA cuantifica las relaciones entre los actores con el objeto de crear matrices y redes gráficas que representen esas relaciones como un todo, y de esa forma analizar las distintas características del sistema de relaciones bajo estudio, indistintamente de la naturaleza de estas relaciones: políticas, económicas, de parentesco, amistad, cooperación, conflicto, etc.
El SNA se concentra en la red de relaciones, las posiciones funcionalmente diferenciables dentro de éstas, sus procesos dinámicos de adaptación, sus flujos y transacciones, entre otras.

El SNA ha generado aportes interesantes en todas las disciplinas de las ciencias sociales y en sus más diversas temáticas, también ha aportado re conceptualizaciones sobre conceptos centrales de las ciencias sociales, como los conceptos de: poder \cite{castells2011network}, cohesión social \cite{colina2011homofilia}, cultura \cite{scott2011social}, capital social \cite{medina2011definicion} y cooperación \cite{berardo2010self}, entre muchos otros.

Existe un intenso debate sobre si el SNA es simplemente un conjunto de métodos y algoritmos para analizar sistemas de relaciones o, más bien, si se trata de un nuevo paradigma teórico \cite{scott2011social}. Por un lado, el SNA no solo cuenta con un conjunto importante de métodos y algoritmos analíticos, sino que también posee un sistema teórico conceptual propio, de naturaleza relacional, que busca generar explicaciones acerca de los fenómenos sociales centrándose en los patrones y sistemas de relaciones que los constituyen (y no en individuos, grupos, atributos, o categorías); por otro lado, no existe un acuerdo generalizado sobre muchos de sus conceptos teóricos, métodos analíticos y posiciones epistemológicas.

El análisis de redes permite entre varios aspectos:

Analizar qué tan cohesionados están los actores de un estudio, por ejemplo, si las elites empresariales están unidas o fragmentadas \cite{cardenas2015latin}.

Identificar quiénes son los líderes y qué posición ocupa cada actor en la red, por ejemplo, para averiguar quiénes son los intermediarios en las redes de narcotráfico \cite{garay2012institutional}.

Detectar subgrupos o comunidades de actores en función de sus relaciones, por ejemplo, a fin de conocer las comunidades empresariales
y su ubicación geográfica en la red mundial de empresas \cite{heemskerk2016corporate}.

Comprobar si las relaciones tienen un impacto en el comportamiento, o qué
variables explican la construcción de redes, como, por ejemplo, si los contactos sociales influyen en la obesidad.

En resumen, el análisis de redes resuelve inquietudes que impliquen relaciones, enlaces, contactos, transferencias, contagios o cualquier
tipo de pauta relacional.


\section{Historia y desarrollo de la teoría de Redes Sociales}

La teoría de las redes sociales debe su origen a la confluencia de diferentes teorías psicológicas, sociológicas y antropológicas al igual que a modelos matemáticos en los que se sustenta la formalización de la misma como sucede con la teoría de los grafos. A continuación se realizará una breve descripción del proceder histórico de la teoría de las redes.

Scott \cite{scott2011social} considera que el origen de la teoría de las redes se puede señalar desde los aportes producidos por la gestalt a través de Kurt Lewin quien sostuvo que la percepción, la conducta de los individuos y la estructura misma del grupo en el que se encuentran inmersos, están inscritos a un espacio social formado por el grupo y el entorno que lo rodea constituyendo de esa manera un campo de relaciones que, según Lewin, podían ser analizadas formalmente desde modelos matemáticos. Dentro de ésta perspectiva se incluye también los razonamientos de Moreno hacia 1934 con el desarrollo de la sociometría, precedida de los avances en la teoría matemática de los grafos hacia finales de los 40 y principios de los 50 con el fin de dar explicación de la estructura social de pequeños grupos, intentando evidenciar el impacto
de los mismos sobre la conducta individual \cite{galaskiewicz1993social}.
De acuerdo con el análisis de Lozares \cite{lozares1996teoria} a los argumentos de Scott, las redes tuvieron una influencia notoria del estructural funcionalismo, de la antropología y del estudio de la estructura de grupos desarrollado por ésta en Harvard en los años 30 y 40 en los que se incluyó el uso de sociogramas. En concordancia con éste movimiento de pensamiento surgen la escuela antropológica de Manchester con Max Gluckman como pensador resaltable, la cual consideró que se debía dar mayor importancia al conflicto que a la cohesión como elemento transformador y de mantenimiento del grupo, consecuentemente con ello éste modelo de estudio de los grupos consideró la estructura de los mismos como redes relacionales susceptibles de ser analizadas mediante técnicas determinadas con conceptos sociológicos mayormente aplicados a la teoría del conflicto.

Barnes \cite{barnes1954class} analizó relaciones como la amistad, el parentesco y el vecinaje en grupos de pescadores, llegando a la conclusión que la totalidad de las relaciones sociales debían estudiarse como un conjunto de puntos (correspondientes a nodos) que se vincularan con líneas para formar redes totales de relaciones, siendo éste un
modelo gráfico empleado en la actualidad. Posteriormente
Nadel \cite{nadel2013theory}, consideró que las redes sociales son estructuras de roles que podrían ser investigadas por métodos comparativos y modelos matemáticos, todo ello enmarcado en una perspectiva antropológica cultural, empero, la tradición teórica de la antropología existente hasta la época no era lo suficientemente especializada para estudiar sociedades y grupos más complejos por lo cual se hizo necesario recurrir al desarrollo de nuevos conceptos capaces de cuantificar las relaciones identificadas en el trabajo de campo tales como conectividad, apertura, círculo social, densidad, entre otras que se aplicaran a los eventos sociales encontrados \cite{galaskiewicz1993social}.

Pese a todos los avances en materia de estudio de las redes, fueron las décadas de los 70 y los 80 las que produjeron innumerables temas de investigación asociados a las redes sociales así como un interés marcado de los investigadores por desarrollar análisis de las mismas bajo diversas perspectivas, pero esencialmente bajo el reconocimiento del surgimiento y madurez de un método de investigación que permitía el abordaje de la estructura social \cite{lozares1996teoria}.

\section{Definición y representación}

Las Redes Sociales pueden definirse como un conjunto bien delimitado de
actores - individuos, grupos, organizaciones, comunidades, sociedades globales, etc. - vinculados unos a otros a través de una relación o un conjunto de relaciones sociales. Mitchell \cite{mitchell1969redes} añade que las características de estos lazos en tanto que totalidad pueden ser usados para interpretar 10s comportamientos sociales de las personas implicadas, pero parece más bien un objetivo genérico que un criterio especifico de definición. Otras definiciones son mis instrumentales o más centradas en el aparato metodológico, como la de
Freeman \cite{freeman1992filling} "colección más o menos precisa de conceptos y procedimientos analíticos y metodológicos que facilita la recogida de datos y el estudio sistemático de pautas de relaciones sociales entre la gente". El rasgo más característico de las redes sociales consiste en que requieren "conceptos, definiciones y procesos en los que las unidades sociales aparecen vinculadas unas a otras a través de diversas relaciones" (S. Wasserman y K. Faust) \cite{wasserman1994social}.
Se pueden dar diversas maneras de formalizar y medir los datos y el análisis de las redes sociales, las dos más importantes: la teoría de los grafos, operando a partir de productos cartesianos con los grafos como representación, y la teoría matricial, a partir de las sociomatrices como matriz de datos inicial.

\section{Conceptos fundamentales en el análisis de redes sociales}

S. Wasserman y K. Faust \cite{wasserman1994social}, definen los siguientes conceptos:

\begin{itemize} 
	\item Los actores sociales: son entidades sociales sujetos de los vínculos de las redes sociales, Son de diverso tipo: individuos, empresas, unidades colectivas sociales, departamentos en una empresa, agencias de servicio público en la ciudad, estados, etc.
	\item Los lazos relacionales: son los vínculos entre pares de actores, unidad de análisis en las redes sociales. Son de muy diverso tipo: personales - amistad, respeto, consejo, etc.; transferencias de recursos - bienes, dinero, información, etc.; asociaciones, interacciones comportamentales; movilidad geográfica o social; conexiones físicas; relaciones formales u organizacionales; etc.
	\item Diada: es la relación especifica entre dos actores. Es inherente al par y no se piensa como propiedad de un solo actor. Una diada consiste en un par de actores y el posible lazo entre ambos.
	\item Triada: es el conjunto de tres actores y sus relaciones. Permite el análisis de balance y también el considerar propiedades transitivas.
	\item Subgrupo: es una extensión de los conceptos anteriores. Subgrupo de actores es cualquier subconjunto de actores además de los lazos existentes entre ellos.
	\item Grupos: las redes sociales tienen además capacidad de modelizar relaciones entre sistemas de actores que denominamos grupos en tanto que conjunto de todos los actores sobre los que se miden los lazos. Se trata siempre de un conjunto finito.
\end{itemize}

\section{Investigación Criminal}

La investigación criminal es un conjunto de saberes interdisciplinarios y acciones sistemáticas integrados para llegar al conocimiento de una verdad relacionada con el fenómeno delictivo.

Comprende:

\begin{itemize} 
	\item El manejo de estrategias que contextualizan el papel de la víctima, del delincuente y del delito como tal.
	\item El estudio de las técnicas orientadas a contrarrestar, controlar y prevenir la acción delictiva.
	\item El dominio de la investigación como proceso metodológico que se basa en los principios y teorías de las respectivas ciencias, en los procedimientos jurídicos y la reconstrucción del hecho mediante las circunstancias de tiempo, modo y/o lugar para sustentar, en forma técnico-científica, los resultados conducentes al esclarecimiento de un presunto delito y a la identificación de sus autores.
	\item El empleo de los principios y teorías de las ciencias
	y sus correspondientes disciplinas que apoyan la
	acción investigativa.
	\item La aplicación de los procedimientos jurídicos.
	\item La reconstrucción del hecho para visualizar el todo de lo sucedido a través de circunstancias de: tiempo (duración o lapsos para la ocurrencia de un acto), modo (formas de llevarse a cabo el hecho), lugar (espacios físicos utilizados).
\end{itemize}

\subsection{Objetivos de la Investigación Criminal}

Los objetivos de la investigación criminal son los
siguientes:

\begin{itemize} 
	\item Investigar los hechos consignados en denuncia o
	querella.
	\item Determinar si se ha cometido o no un hecho punible
	tipificado en las normas penales.
	\item Identificar, con base en los análisis de resultados técnico-científicos y de las diligencias judiciales, a los responsables del hecho criminal.
	\item Junto con la autoridad judicial competente, propender
	a la captura del delincuente(s) o persona(s) comprometida(s) en el delito.
	\item Aportar pruebas y participar en todas las etapas del
	proceso penal.
	\item Recuperar los bienes sustraídos y ocupar aquellos en que haya una flagrante comisión de un hecho punible o como resultado del desarrollo investigativo que adelanta en compañía de la autoridad
	judicial competente respectiva.
\end{itemize}

\subsection{Características de la investigación criminal}

La investigación criminal presenta las siguientes características:

\begin{itemize} 
	\item Continuidad: La investigación criminal es un proceso concatenado de actividades que están en interrelación con los diversos aspectos que afectan al problema (delito) por investigar, permitiendo que el investigador logre sus propósitos conocidos como el esclarecimiento del delito, captura del autor o autores y el descubrimiento de la verdad, sin olvidar la criminalística.
	\item Metódica: La investigación criminal, por ser un proceso, es planeada, no es errática; el investigador criminal sabe lo que busca, cómo encontrarlo y a dónde recurrir para confrontar hipótesis.
	\item Explicativo-causal: La investigación criminal permitirá al investigador criminal conocer quién, dónde, cuándo, cómo, por qué y para qué se perpetró el delito y con qué medios nos estaremos acercando a la verdad de los hechos.
	\item Previsión: Ninguna actividad, fase o proceso de la investigación criminal puede realizarse sin la previsión y el planeamiento para obtener en forma certera los resultados, deseados y esbozados, en el proceso investigativo. Cuanto más completa y exacta sea la investigación, tanto más cerca se estará de la solución de este problema.
	\item Organización: La investigación criminal es una secuencia de pasos sistematizados que, con base en un orden lógico, metodológico y ordenado, permite al investigador y al criminalista conducir su mente a la consecución de los fines deseados.
	\item Actividad analítica-sintética: La investigación criminal es una incesante actividad de análisis y síntesis continua; es decir, la descomposición de un problema en sus elementos que la integran, el análisis de esos elementos y que por inducción (e inferencia) se recomponen e interrelacionan para formular conclusiones menores y a partir de ellas por el mismo proceso de inferencia para extraer conclusiones lógicas y con base en realidades.
	\item Legal: La investigación criminal, por ser conducida por un funcionario perteneciente a un organismo del Estado y tener competencia para ello, así como para estar encauzada dentro de la normativa vigente, es legal y se enmarca siempre con la norma (constitucional, penal, entre otras).
\end{itemize}

\subsection{Proceso de la investigación criminal}

Las múltiples disciplinas del conocimiento humano para la consecución de sus objetivos y propósitos requiere la realización de un conjunto de actividades lógicas y secuenciales que facilitan la obtención de un objetivo. Para este caso, el método de la investigación científica
del delito, no es sino el llamado «método general de la investigación científica».

La investigación científica del delito puede asumir dos dimensiones y de hecho deben estar presentes; la primera se refiere al conjunto de procedimientos que se utilizan para explicar el fenómeno del delito, el delincuente, la víctima y las acciones del Estado, que permitirán
disminuir los indicios de impunidad, aplicando con ellos conocimientos científicos y técnicos; es lo que se llama investigación criminológica y puede abarcar el estudio de diversos aspectos como la etiología, incidencia, relación, efectos, tendencias, etc. La segunda se refiere al proceso metodológico, contínuo, organizado, especializado y preciso de análisis y síntesis que el investigador criminal desarrolla respecto de los diversos aspectos que explique el acaecimiento de un delito, a fin de lograr con bases sólidas su esclarecimiento.

\subsection{Pasos generales en la investigación criminal}

Los pasos generales de la investigación criminal son
los siguientes:
\begin{itemize}
	\item Observación: Es el proceso de percepción de objetos y procesos, la cual se hace en forma dirigida metódicamente. La observación es una actividad humana que debe practicarse al máximo para obtener buenos resultados. Muchas personas miran un lugar donde se ha cometido un crimen, pero no perciben la información que allí hay porque no han ejercido tal vez el sentido de observación y desconocen los procedimientos técnico-científicos que se pueden aplicar en un determinado momento, siendo los especialistas que
	actúan en este campo los que con su experiencia desarrollan ciertas habilidades que les permite captar de forma objetiva la escena del crimen.
	Los principios de la observación son los siguientes:
	\begin{itemize}
		\item Primer principio: Consiste en el propósito que tiene la observación tal como mirar ciertas variables o simplemente recrear nuestros sentidos.
		\item Segundo principio: La observación es siempre sistemática
		y lleva consigo un procedimiento, representado en un hábito o algo cada vez se hace más espontáneamente y de manera permanente, sin que ocupe mayor concentración.
		Es importante descartar algunas suposiciones respecto de la observación. La primera consiste en que cuando se habla	de observar la confundimos con ver o con mirar. La	observación puede incluir todos nuestros sentidos.
		\item Tercer principio: Los resultados siempre son descripciones
		de características que simbolizamos mediante la escritura, producto de un proceso mental en el investigador.
		\item Cuarto principio: La observación es una identificación
		de las cualidades o elementos de un objeto o de una
		situación.
	\end{itemize}
	\item Descripción: Expresar las observaciones es un subproducto de la observación y es el umbral necesario para el establecimiento de las explicaciones. La descripción responde a preguntas sobre el objeto o la situación observados y, por lo general, tiene el sentido de relacionar entre sí las características identificadas en la observación para ser comunicadas o para socializarlas.
	La descripción da cuenta del objeto o situación como totalidad y permite relacionar sus elementos (características),
	Describir es una actividad que requiere mucho esfuerzo y un procedimiento sistemático. Consta de una serie de acciones, operaciones de orden físico, mental o comunicativo, se trata en definitiva de relacionar los objetos que aparecen en el escenario.
	\item Explicación: Implica establecer relaciones entre los rasgos de un objeto, situación o acontecimiento, para lo cual se utiliza
	la información que da la observación y la descripción. 
	Como consecuencia de lo observado y descrito, el investigador debe dar una explicación de lo que ha ocurrido.
	\item Probabilidad: Significa poder anticipar, sobre la base de las explicaciones logradas acerca del comportamiento de los fenómenos,
	la ocurrencia y modo de manifestarse, es lo que se denomina el modus operandi, que será diferente según el delito de que se trate.
\end{itemize}

\section{SNA en investigaciones criminales}

Desde hace algunos pocos años, el Análisis de Redes Sociales (o SNA por sus siglas en inglés de Social Network Analysis) ha contribuido a las investigaciones criminales y a las actividades de inteligencia relacionadas.

Una red social modela individuos como nodos, vinculados entre sí por arcos o aristas que representan las relaciones entre esos individuos. El estudio de estas redes es importante porque se enfoca en la abstracción de las relaciones humanas sobre uno o más aspectos particulares ~\cite{ref_article2}~\cite{ref_article3}. De esta manera, las redes conforman estructuras de grafos en las cuales es posible identificar diversas propiedades, tales como la relevancia o la importancia relativa de los nodos individuales en función de las conexiones existentes o el flujo de información. De acuerdo a Sage~\cite{ref_article4} , existen cuatro pilares fundamentales del análisis de redes: el reconocimiento de la importancia de las relaciones sociales entre los individuos, la recolección y análisis de datos sobre estas relaciones entre los individuos, la importancia de la representación visual de estos datos y la necesidad de modelos matemáticos y computacionales que expliquen los patrones de conexión entre los individuos.

En particular, la vinculación entre el estudio de las redes sociales y la investigación criminal ha sido encarada por varios autores. A mediados de los 70 se utilizaban modelos básicos para establecer y cualificar las relaciones entre individuos o actores de un escenario particular, definiendo grafos de acuerdo a la información recolectada ~\cite{ref_article5}, pero el procesamiento era mayoritariamente manual y con varias etapas de refinamiento y valoración de datos. Esta es la que según Klerk en ~\cite{ref_article6} sería la primera generación de análisis de redes en criminalística. La segunda generación involucra el uso de herramientas computacionales que automatiza parte de la tarea de registro y estructuración de datos. Estas herramientas además aumentaron notoriamente la cantidad de datos que se pueden analizar, haciendo mucho más ágil su registro y consulta. La tercera y actual generación establece la definición de modelos y técnicas matemáticas para la generación de nuevo conocimiento, como la identificación de posiciones de poder e influencia o la calidad de potenciales testigos o informantes. Métricas como la centralidad de un nodo en un grafo son especialmente útiles en este escenario.

Uno de los trabajos más importantes al respecto es el de Krebs ~\cite{ref_article7}, en donde se identifica una parte de la red de terroristas que fue responsable de los atentados del 11 de septiembre de 2001 en Nueva York. Aquí identifica agrupaciones de individuos que se conectan entre sí por los pilotos responsables del secuestro de las aeronaves. Otros estudios similares han sido efectivos en consecuencia ~\cite{ref_article8}~\cite{ref_article9}~\cite{ref_article10}.  Por otro lado, el análisis de redes sociales ha cobrado también interés en la investigación criminal tradicional como las estructuras de la mafia o el narcotráfico ~\cite{ref_article11}~\cite{ref_article12}~\cite{ref_article13}~\cite{ref_article14}~\cite{ref_article15}. Estudios como el de Malm ~\cite{ref_article16} han permitido identificar roles en la cadena de suministros para la fabricación de drogas ilícitas, lo que acarrea diferentes riesgos penales para cada uno de los colaboradores. Otros estudios se enfocan en el uso del análisis de las redes sociales para otras actividades criminales, como el tráfico ilícito de arte ~\cite{ref_article17}, el lavado de dinero ~\cite{ref_article18}~\cite{ref_article19}, corrupción policial ~\cite{ref_article20} y bandas juveniles ~\cite{ref_article21}~\cite{ref_article22}. Existen también líneas de investigación en la disciplina referente al cibercrimen ~\cite{ref_article23}~\cite{ref_article24}~\cite{ref_article25}. Es claro entonces que el análisis de redes sociales puede ser aplicado a un amplio rango de actividades criminales y ha demostrado modelar apropiadamente características propias de las organizaciones ilegales, asistiendo a la prevención del delito y al diseño de políticas adecuadas para enfrentar estas actividades.

Existen sin embargo algunas dificultades que requieren aún estudios intensivos. La cantidad de información que debe manejarse es enorme, en muchos casos con información incompleta, contradictoria y no menos frecuentemente incorrecta. Además, las relaciones humanas tradicionales se mezclan naturalmente con las interacciones ilícitas entre los individuos por lo que es necesario identificar apropiadamente su naturaleza y consecuencias y determinar los límites sensatos de la red social analizada. 

Actualmente los organismos estatales encargados de la Justicia y la prevención del delito cuentan con registros informatizados de las actividades criminales detectadas, así como de las etapas y eventos del subsecuente proceso penal. En particular, para este trabajo es de especial interés la información producida a tal efecto por las fuerzas policiales de la Provincia del Chubut y su Poder Judicial de la mano del Ministerio Público Fiscal (MPF). Existen decenas de miles de registros que son utilizados principalmente para la acción penal, pero que pueden ser empleados para modelar diferentes redes sociales sobre las cuales aplicar un análisis matemático y computacional en la búsqueda de nueva información. Esto permitirá conocer más sobre las actividades criminales y sus autores en la jurisdicción de esa provincia, con las particularidades propias de la información registrada digitalmente.

El análisis y exploración de estos grandes conjuntos de datos y sus relaciones debe ser asistido por técnicas y herramientas que faciliten este proceso y reduzcan la carga cognitiva que recae sobre los usuarios. En tal sentido, el área de Visualización de Información, en particular la Visualización de Grandes Conjuntos de Datos, busca asistir a los usuarios de tal manera. La aplicación de técnicas visuales para la representación de este tipo de información no es nueva ~\cite{ref_article26}~\cite{ref_article27}~\cite{ref_article28}. También es importante el estudio de las tareas e interacciones que la visualización debe soportar ~\cite{ref_article29}, ya que son estas interacciones las que facilitan la exploración de la visualización de información.